\chapter{Мощность множества}
\label{p:cardinality}
Иногда нужна сравнить множества по числу входящих в него элементов. Если число элементов в множестве конечно, то их можно просто посчитать. Но что делать с множествами, имеющими бесконечное число элементов? Чтобы решить эту проблему вводят понятие \Def{мощности множества} (оно же \Def{кардинальное число} или просто \Def{кардинал}).

Формальное определение мощности множества здесь будет опущено, чтобы не усложнять изложение.

Мощность множества \set{A} записывают как $ |\set{A}| $.

Для мощностей множеств определено условие равенства или равномощности: множество \set{A} равномощно множеству \set{B}, если каждому элементу $ a \in \set{A} $ сопоставляется элемент $ b \in \set{B} $, причем различным элементам множества \set{A} отвечают различные элементы множества \set{B}, а каждый элемент $ b \in \set{B} $ сопоставлен некоторому элементу множества \set{A}. Равенство мощностей множеств \set{A} и \set{B} записывается как $ |\set{A}| = |\set{B}| $.

Кроме того для мощности множества определено условие неравенства: мощность множества \set{A} не больше мощности множества \set{B}, если множество \set{A} равномощно некоторому подмножеству множества \set{B}. Это неравенство записывается как $ |\set{A}| \leqslant |\set{B}| $.

\Def{Бесконечного множества} "--- множества равномощное своему подмножеству. Если это условие не выполняется, то множество называется \Def{конечным}.






Далее без доказательств выпишем некоторые важные свойства мощности множеств:

\begin{enumerate}
\item  Два множества, имеющих конечное число элементов, равномощны тогда и только тогда, когда они состоят из одинакового числа элементов. То есть для таких множеств понятие мощности совпадает с привычным понятием количества элементов.

\item Для бесконечных множеств мощность множества может совпадать с мощностью своего собственного подмножества, например $|\mathbb{N}|=|\mathbb{Z}|$.

%\item Множество бесконечно тогда и только тогда, когда оно содержит равномощное собственное (то есть не совпадающее с основным множеством) подмножество.

\item Мощность множества натуральных чисел $\mathbb{N}$ обозначается символом $\aleph_0$\footnote{$\aleph$ "--- первая буква древнееврейского алфавита. Читается <<\'{А}леф>>.}. Множество является бесконечным, если его мощность не меньше мощности множества натуральных чисел ($\geqslant\aleph_0$). 

\item Если мощность множества равна мощности множества натуральных чисел ($=\aleph_0$), то такое множество называется \Def{счётным}, иначе \Def{несчётным}.

\item Теорема Кантора гарантирует существование более мощного множества для любого данного множества.

\item Арифметика мощностей множеств совпадает с арифметикой обычных чисел.
\end{enumerate}
